<resources>
    <string name="app_name">T-डेक्स</string>
    <string name="app_logo">ऐप लोगो</string>
    <string name="sign_in">साइन इन करें</string>
    <string name="or">या</string>
    <string name="logo">लोगो</string>
    <string name="t_dex">T-डेक्स</string>
    <string name="sign_up">साइन अप करें</string>
    <string name="most_famous">सबसे प्रसिद्ध</string>
    <string name="new_user_sign_up">नया उपयोगकर्ता? साइन अप करें</string>
    <string name="forgot_password">पासवर्ड भूल गए?</string>
    <string name="password">पासवर्ड</string>
    <string name="email">ईमेल</string>
    <string name="continue_with_google">Google के साथ जारी रखें</string>
    <string name="default_web_client_id">948195832271-j3m83kfekbj4iesvfhr9qtskr8688egp.apps.googleusercontent.com</string>
    <string name="sign_in_with_google">Google के साथ साइन इन करें</string>
    <string name="greetings">नमस्ते!</string>
    <string name="search_destination">गंतव्य खोजें</string>
    <string name="popular">लोकप्रिय</string>
    <string name="brihadeeshwarar_temple">बृहदेश्वर मंदिर</string>
    <string name="tanjore_tamilnadu">तंजौर, तमिलनाडु</string>
    <string name="meenakshi_temple">मीनाक्षी मंदिर</string>
    <string name="madurai_tamilnadu">मदुराई, तमिलनाडु</string>
    <string name="mahabalipuram">महाबलिपुरम</string>
    <string name="mamallapuram_tamilnadu">ममल्लपुरम, तमिलनाडु</string>
    <string name="vellore_fort">वेल्लोर किला</string>
    <string name="vellore_tamilnadu">वेल्लोर, तमिलनाडु</string>
    <string name="search_by_category">श्रेणी द्वारा खोजें</string>
    <string name="_5_km">5 किमी</string>
    <string name="_10_km">10 किमी</string>
    <string name="_15_km">15 किमी</string>
    <string name="_20_km">20 किमी</string>
    <string name="home">होम</string>
    <string name="visited">देखा गया</string>
    <string name="map">मानचित्र</string>
    <string name="profile">प्रोफाइल</string>
    <string name="isha_yoga_centre">ईशा योग केंद्र</string>
    <string name="coimbatore_tamilnadu">कोयंबटूर, तमिलनाडु</string>
    <string name="maruthamalai_murugan_temple">मरुथमलाई मुरुगन मंदिर</string>
    <string name="velliangiri_hills">वेल्लियंगिरी पहाड़ियां</string>
    <string name="gass_forest_museum">गैस वन संग्रहालय</string>
    <string name="r_s_puram_coimbatore">आर.एस. पुरम, कोयंबटूर</string>
    <string name="kaviyaruvi_waterfalls">कवियारुवी जलप्रपात</string>
    <string name="aalliyar_reserve_forest_coimbatore">आलियार रिजर्व फॉरेस्ट, कोयंबटूर</string>
    <string name="gedee_museum">गेडी संग्रहालय</string>
    <string name="race_course_coimbatore">रेस कोर्स, कोयंबटूर</string>
    <string name="sathyamangalam_wildlife_sanctuary">सथ्यमंगलम वन्यजीव अभयारण्य</string>
    <string name="sathyamangalam_tamilnadu">कोयंबटूर के पास</string>
    <string name="government_museum">सरकारी संग्रहालय</string>
    <string name="gopalapuram_coimbatore">गोपालपुरम, कोयंबटूर</string>
    <string name="valparai">वालपाराई</string>
    <string name="valparai_coimbatore">वालपाराई, कोयंबटूर</string>
    <string name="perur_pateeswarar_temple">पेरूर पटीश्वरर मंदिर</string>
    <string name="perur_coimbatore">पेरूर, कोयंबटूर</string>
    <string name="send_otp">OTP भेजें</string>
    <string name="mark_place_as_visited">स्थान को देखा गया के रूप में चिह्नित करें</string>
    <string name="cancel">रद्द करें</string>
    <string name="confirm">पुष्टि करें</string>
    <string name="select_visit_date">देखने की तिथि चुनें</string>
    <string name="visited_places">देखे गए स्थान</string>
    <string name="clear_history">इतिहास साफ करें</string>
    <string name="no_places_found_humorous">क्षमा करें, एलियन… चयनित रेंज में कोई स्थान नहीं हैं</string>
    <string name="search_by_photo">फोटो से खोजें</string>
    <string name="open_chatbot">चैटबॉट खोलें</string>
    <string name="to_visit">देखने के लिए</string>
    <string name="type_your_message">अपना संदेश टाइप करें...</string>
    <string name="send_message">संदेश भेजें</string>
    <string name="voice_input">वॉइस इनपुट</string>
    <string name="enter_name">नाम दर्ज करें</string>
    <string name="save">सेव करें</string>
    <string name="enter_date_of_birth_yyyy_mm_dd">जन्म तिथि दर्ज करें (YYYY-MM-DD)</string>
    <string name="change_profile_image">प्रोफ़ाइल छवि बदलें</string>
    <string name="enter_state">राज्य दर्ज करें</string>
    <string name="enter_country">देश दर्ज करें</string>
    <string name="profile_picture">प्रोफ़ाइल चित्र</string>
    <string name="welcome_to_nt_dex">T-Dex में स्वागत है \n</string>
    <string name="prasanth_m">प्रसांत एम</string>
    <string name="andrew_domainname_com">andrew@domainname.com</string>
    <string name="edit_profile">प्रोफ़ाइल संपादित करें</string>
    <string name="navigate">नेविगेट करें</string>
    <string name="settings">सेटिंग्स</string>
    <string name="app_settings">ऐप सेटिंग्स</string>
    <string name="support">सहायता</string>
    <string name="terms_of_service">सेवा की शर्तें</string>
    <string name="log_out">लॉग आउट करें</string>
    <string name="select_language">भाषा चुनें</string>
    <string name="name">नाम</string>
    <string name="confirm_password">पासवर्ड की पुष्टि करें</string>
    <string name="signup">साइनअप करें</string>
    <string name="already_an_user_sign_in">पहले से उपयोगकर्ता हैं? साइन इन करें</string>
    <string name="brahadeeshwarar_temple">बृहदेश्वर मंदिर</string>
    <string name="tanjore_tamil_nadu">तंजौर, तमिल नाडु</string>
    <string name="_19_km">19 किमी</string>
    <string name="add">जोड़ें</string>
    <string name="voice_interaction">वॉइस इंटरैक्शन</string>
    <string name="direction">दिशा</string>
    <string name="nestled_on_a_serene">कोयंबटूर में एक शांत पहाड़ी पर बसा मरुथमलाई मुरुगन मंदिर एक पवित्र 12वीं सदी का चमत्कार है, जो लॉर्ड मुरुगन को समर्पित है। 837 सीढ़ियां चढ़कर, 180 मीटर ऊंचे गोपुरम को देखें, जो जटिल नक्काशियों से सज्जित है। यह तीर्थ स्थल अपनी स्वयं प्रकट मूर्ति, औषधीय स्रोतों और जीवंत वार्षिक थैपूसम उत्सव के लिए प्रसिद्ध है। मंदिर की शानदार दृश्य और शांत वातावरण इसे यात्रियों के लिए एक अविस्मरणीय आध्यात्मिक आश्रय बनाते हैं।</string>
    <string name="opening_hours">खुलने का समय:</string>
    <string name="closing_hours">बंद होने का समय:</string>
    <string name="operating_days"> संचालन के दिन:</string>
    <string name="mark_as_visited">देखा गया के रूप में चिह्नित करें</string>
    <string name="delete">हटाएं</string>
    <string name="close">बंद करें</string>
    <string name="plus">+</string>
    <string name="choose_action">कार्रवाई चुनें</string>
    <string name="place_marked_as_visited">%s को %s को देखा गया के रूप में चिह्नित किया गया</string>
    <string name="place_removed_from_visit_locations">%s को देखने के स्थानों से हटा दिया गया</string>

    <string name="all">सभी</string>
    <string name="chennai">चेन्नई</string>
    <string name="coimbatore">कोयंबटूर</string>
    <string name="madurai">मदुरै</string>


    <string name="maruthamalai_temple_name">मरुतमलाई मंदिर</string>
    <string name="maruthamalai_temple_location">मरुतमलाई, तमिलनाडु</string>
    <string name="maruthamalai_temple_distance">20 किमी</string>
    <string name="maruthamalai_temple_description">कोयंबटूर में एक शांत पहाड़ी पर बसा मरुतमलाई मुरुगन मंदिर, 12वीं शताब्दी का एक दिव्य चमत्कार है, जो भगवान मुरुगन को समर्पित है। 837 सीढ़ियाँ चढ़कर 180 मीटर ऊँचे गोपुरम को देखें, जो जटिल नक्काशी से सजा हुआ है। यह तीर्थ स्थल अपने स्वयंभू मूर्ति, औषधीय झरनों और वार्षिक थाइपूसम उत्सव के लिए प्रसिद्ध है। मंदिर के मनोरम दृश्य और शांत वातावरण इसे यात्रियों के लिए एक अनिवार्य आध्यात्मिक आश्रय बनाते हैं।</string>
    <string name="maruthamalai_temple_opening_hours">सुबह 6:00 बजे</string>
    <string name="maruthamalai_temple_closing_hours">रात 9:00 बजे</string>
    <string name="maruthamalai_temple_operating_days">सभी दिन</string>

    <string name="isha_yoga_centre_name">ईशा योग केंद्र</string>
    <string name="isha_yoga_centre_location">कोयंबटूर, तमिलनाडु</string>
    <string name="isha_yoga_centre_distance">35 किमी</string>
    <string name="isha_yoga_centre_description">कोयंबटूर के बाहरी इलाके में वेल्लियांगिरी पहाड़ियों के तल पर स्थित ईशा योग केंद्र, ईशा फाउंडेशन का मुख्यालय है। ईशा आत्म-परिवर्तन के लिए एक पवित्र स्थान है, जहाँ आप अपने आंतरिक विकास के लिए समय समर्पित कर सकते हैं। यह केंद्र योग के चार प्रमुख मार्ग प्रदान करता है - क्रिया (ऊर्जा), ज्ञान (ज्ञान), कर्म (कार्य), और भक्ति (भक्ति), जो दुनिया भर से लोगों को आकर्षित करता है। यह केंद्र व्यक्तियों में आंतरिक परिवर्तन को बढ़ावा देने और कल्याण की स्थापित स्थिति बनाने के लिए समर्पित है। बड़ी आवासीय सुविधा में ब्रह्मचारियों, पूर्णकालिक स्वयंसेवकों और आगंतुकों का एक सक्रिय अंतरराष्ट्रीय समुदाय रहता है। ईशा योग केंद्र स्वस्थ जीवन शैली में बदलाव, आत्म-संतुष्टि के उच्च स्तर की खोज और अपनी पूरी क्षमता को實現 करने के लिए एक सहायक वातावरण प्रदान करता है।</string>
    <string name="isha_yoga_centre_opening_hours">सुबह 6:00 बजे</string>
    <string name="isha_yoga_centre_closing_hours">रात 8:00 बजे</string>
    <string name="isha_yoga_centre_operating_days">सोमवार से रविवार</string>

    <string name="velliangiri_hills_name">वेल्लियांगिरी पहाड़ियाँ</string>
    <string name="velliangiri_hills_location">कोयंबटूर, तमिलनाडु</string>
    <string name="velliangiri_hills_distance">40 किमी</string>
    <string name="velliangiri_hills_description">नीलगिरी बायोस्फीयर रिजर्व का हिस्सा, वेल्लियांगिरी पहाड़ियाँ, तमिलनाडु के कोयंबटूर जिले में पश्चिमी घाट में स्थित हैं। इन्हें "सप्तगिरी, 7 पहाड़ियाँ - सात पर्वत" के नाम से जाना जाता है, और इन्हें कैलाश पर्वत के समान सम्मान दिया जाता है, जो शिव का पौराणिक निवास है और ग्रह पर सबसे आध्यात्मिक रूप से शक्तिशाली स्थानों में से एक माना जाता है। वेल्लियांगिरी पहाड़ियों के शिखर पर, शिव को स्वयंभू के रूप में पूजा जाता है, जो स्वयं उत्पन्न हुए हैं, और इस रूप में वे भक्तों पर कृपा करते हैं।</string>
    <string name="velliangiri_hills_opening_hours">सुबह 5:00 बजे</string>
    <string name="velliangiri_hills_closing_hours">शाम 6:00 बजे</string>
    <string name="velliangiri_hills_operating_days">सभी दिन</string>

    <string name="gass_forest_museum_name">गैस वन संग्रहालय</string>
    <string name="gass_forest_museum_location">आर.एस.पुरम, कोयंबटूर</string>
    <string name="gass_forest_museum_distance">20 किमी</string>
    <string name="gass_forest_museum_description">तमिलनाडु के कोयंबटूर में स्थित गैस वन संग्रहालय, 1902 में स्थापित एक आकर्षक प्राकृतिक इतिहास संग्रहालय है। इसका नाम उस युग के प्रमुख वन विशेषज्ञ होरेस आर्चिबाल्ड गैस के सम्मान में रखा गया है। यह संग्रहालय पश्चिमी घाट की समृद्ध जैव विविधता में एक खिड़की के रूप में कार्य करता है, जिसमें संरक्षित नमूनों का प्रभावशाली और विविध संग्रह प्रदर्शित होता है। आगंतुक क्षेत्र के मूल निवासी पौधों, जानवरों और कीड़ों की विभिन्न प्रदर्शनियों का पता लगा सकते हैं। संग्रहालय वन प्रथाओं और संरक्षण प्रयासों पर भी जानकारीपूर्ण प्रदर्शन प्रदान करता है, जो हमारी प्राकृतिक विरासत को संरक्षित करने के महत्व को उजागर करता है। प्रकृति प्रेमियों के लिए, गैस वन संग्रहालय शिक्षा और पर्यावरण के प्रति प्रशंसा को जोड़कर एक समृद्ध अनुभव प्रदान करता है। चाहे आप प्रकृति प्रेमी हों, छात्र हों या प्राकृतिक दुनिया के बारे में उत्सुक हों, गैस वन संग्रहालय एक अवश्य देखने योग्य स्थान है।</string>
    <string name="gass_forest_museum_opening_hours">सुबह 9:00 बजे</string>
    <string name="gass_forest_museum_closing_hours">शाम 5:00 बजे</string>
    <string name="gass_forest_museum_operating_days">मंगलवार से रविवार</string>

    <string name="kaviyaruvi_waterfalls_name">कवियारुवी झरना</string>
    <string name="kaviyaruvi_waterfalls_location">आलियार संरक्षित वन, कोयंबटूर</string>
    <string name="kaviyaruvi_waterfalls_distance">20 किमी</string>
    <string name="kaviyaruvi_waterfalls_description">तमिलनाडु के पोल्लाची के पास स्थित मंकी फॉल्स, अनाईमलई पहाड़ियों में एक प्राकृतिक झरना है। यह झरना इंदिरा गांधी वन्यजीव अभयारण्य और राष्ट्रीय उद्यान का हिस्सा है। ऐतिहासिक रूप से, मंकी फॉल्स के आसपास का क्षेत्र ब्रिटिश औपनिवेशिक काल के दौरान चाय और कॉफी बागानों का एक महत्वपूर्ण केंद्र था। इस क्षेत्र में बोनेट मैकाक बंदरों की बड़ी मौजूदगी के कारण इसे मंकी फॉल्स नाम दिया गया। समय के साथ, मंकी फॉल्स अपनी प्राकृतिक सुंदरता और ताज़ा पानी के लिए एक लोकप्रिय पर्यटक स्थल बन गया है। इस झरने को "कवियारुवी" भी कहा जाता है, जो प्राचीन संगम साहित्य में निहित एक नाम है।</string>
    <string name="kaviyaruvi_waterfalls_opening_hours">सुबह 6:00 बजे</string>
    <string name="kaviyaruvi_waterfalls_closing_hours">शाम 6:00 बजे</string>
    <string name="kaviyaruvi_waterfalls_operating_days">सभी दिन</string>

    <string name="gedee_museum_name">जेडी संग्रहालय</string>
    <string name="gedee_museum_location">रेस कोर्स, कोयंबटूर</string>
    <string name="gedee_museum_distance">20 किमी</string>
    <string name="gedee_museum_description">तमिलनाडु के कोयंबटूर में जेडी कार संग्रहालय एक अनूठा आकर्षण है जो पुरानी और क्लासिक कारों के उल्लेखनीय संग्रह को प्रदर्शित करता है। जी डी नायडू चैरिटीज द्वारा स्थापित, यह संग्रहालय दुनिया भर से दुर्लभ ऑटोमोबाइल्स को प्रदर्शित करता है, जो ऑटोमोटिव इंजीनियरिंग के विकास को उजागर करता है। आगंतुक सावधानीपूर्वक बहाल किए गए वाहनों को देखकर आश्चर्यचकित हो सकते हैं और प्रत्येक मॉडल के पीछे की इतिहास और नवाचार के बारे में जान सकते हैं। कार प्रेमियों और इतिहास के शौकीनों के लिए यह एक अवश्य देखने योग्य स्थान है।</string>
    <string name="gedee_museum_opening_hours">सुबह 10:00 बजे</string>
    <string name="gedee_museum_closing_hours">शाम 5:30 बजे</string>
    <string name="gedee_museum_operating_days">मंगलवार से रविवार</string>

    <string name="sathyamangalam_wildlife_sanctuary_name">सत्यमंगलम वन्यजीव अभयारण्य</string>
    <string name="sathyamangalam_wildlife_sanctuary_location">कोयंबटूर के पास</string>
    <string name="sathyamangalam_wildlife_sanctuary_distance">20 किमी</string>
    <string name="sathyamangalam_wildlife_sanctuary_description">तमिलनाडु में पश्चिमी और पूर्वी घाट के संगम पर स्थित सत्यमंगलम वन्यजीव अभयारण्य, अपनी समृद्ध जैव विविधता और आश्चर्यजनक परिदृश्यों के लिए जाना जाने वाला एक विशाल जंगल है। 1,411 वर्ग किलोमीटर में फैला हुआ, यह एक महत्वपूर्ण बाघ अभयारण्य और नीलगिरी बायोस्फीयर रिजर्व का हिस्सा है। अभयारण्य में बाघ, हाथी, तेंदुए, गौर और 200 से अधिक पक्षी प्रजातियों सहित विभिन्न प्रकार के वनस्पति और जीव-जंतु पाए जाते हैं। इसके घने जंगल, नदियाँ और घास के मैदान इसे प्रकृति प्रेमियों, वन्यजीव फोटोग्राफरों और पर्यावरण पर्यटकों के लिए एक स्वर्ग बनाते हैं। यह अभयारण्य ऐतिहासिक महत्व भी रखता है, क्योंकि यह कभी पौराणिक टीपू सुल्तान द्वारा उपयोग की गई मार्ग था।</string>
    <string name="sathyamangalam_wildlife_sanctuary_opening_hours">सुबह 6:00 बजे</string>
    <string name="sathyamangalam_wildlife_sanctuary_closing_hours">शाम 6:00 बजे</string>
    <string name="sathyamangalam_wildlife_sanctuary_operating_days">सभी दिन</string>

    <string name="government_museum_name">कोयंबटूर का सरकारी संग्रहालय</string>
    <string name="government_museum_location">गोपालपुरम, कोयंबटूर</string>
    <string name="government_museum_distance">20 किमी</string>
    <string name="government_museum_description">शहर के केंद्र में स्थित कोयंबटूर का सरकारी संग्रहालय कला, इतिहास और संस्कृति का खजाना है। 1975 में स्थापित, यह संग्रहालय प्राचीन मूर्तियों, सिक्कों, शिलालेखों और पारंपरिक हस्तशिल्प सहित विविध संग्रह को प्रदर्शित करता है। इसमें मानव विज्ञान, वनस्पति विज्ञान और भूविज्ञान पर प्रदर्शनियाँ भी शामिल हैं, जो आगंतुकों को तमिलनाडु की समृद्ध विरासत और प्राकृतिक इतिहास की एक आकर्षक झलक प्रदान करती हैं। संग्रहालय का मुख्य आकर्षण इसका कांस्य मूर्तियों का गैलरी है, जो चोल काल की उत्कृष्ट शिल्पकला को दर्शाता है। इस संग्रहालय की यात्रा इतिहास प्रेमियों, छात्रों और जिज्ञासु यात्रियों के लिए समय के माध्यम से एक यात्रा है।</string>
    <string name="government_museum_opening_hours">सुबह 10:00 बजे</string>
    <string name="government_museum_closing_hours">शाम 5:00 बजे</string>
    <string name="government_museum_operating_days">मंगलवार से रविवार</string>

    <string name="valparai_hill_station_name">वालपराई हिल स्टेशन</string>
    <string name="valparai_hill_station_location">वालपराई, कोयंबटूर</string>
    <string name="valparai_hill_station_distance">20 किमी</string>
    <string name="valparai_hill_station_description">तमिलनाडु के हरे-भरे अनमलाई पहाड़ियों में बसा वालपराई एक शांत हिल स्टेशन है, जो अपने मनोरम परिदृश्यों, घने चाय और कॉफी बागानों और समृद्ध जैव विविधता के लिए जाना जाता है। 3,500 फीट की ऊँचाई पर स्थित, यह ठंडी जलवायु और धुंध से ढकी घाटियों, झरनों और वन्यजीवों के शानदार दृश्य प्रस्तुत करता है। वालपराई अनमलाई बाघ अभयारण्य का हिस्सा है और नीलगिरी तहर, शेर-पूंछ मैकाक और हाथियों जैसी दुर्लभ प्रजातियों का घर है। शोलयार बांध, अलियार बांध और शांत नल्लमुदी पूंजोलाई दृश्य बिंदु यहाँ के लोकप्रिय आकर्षण हैं। शहर की हलचल से दूर, वालपराई प्रकृति प्रेमियों और शुद्ध परिवेश के बीच शांति की तलाश करने वालों के लिए एक आदर्श आश्रय है।</string>
    <string name="valparai_hill_station_opening_hours">सुबह 6:00 बजे</string>
    <string name="valparai_hill_station_closing_hours">शाम 6:00 बजे</string>
    <string name="valparai_hill_station_operating_days">सभी दिन</string>

    <string name="perur_pateeswarar_temple_name">पेरूर पट्टीश्वर मंदिर</string>
    <string name="perur_pateeswarar_temple_location">पेरूर, कोयंबटूर</string>
    <string name="perur_pateeswarar_temple_distance">20 किमी</string>
    <string name="perur_pateeswarar_temple_description">पेरूर पट्टीश्वर मंदिर, भारत के तमिलनाडु राज्य में कोयंबटूर के पश्चिमी हिस्से में पेरूर में भगवान शिव को समर्पित एक हिंदू मंदिर है। इस मंदिर का निर्माण करिकाल चोल द्वारा दूसरी शताब्दी ईस्वी में किया गया था। यह मंदिर नोय्याल नदी के तट पर स्थित है और इसे अरुणगिरिनाथर और कच्चियप्पा मुनिवर जैसे कवियों द्वारा संरक्षण दिया गया है। पट्टीश्वर (शिव) इस मंदिर के मुख्य देवता हैं, साथ में उनकी पत्नी पच्चैनायकी (पार्वती) भी हैं। मुख्य देवता एक स्वयंभू लिंगम हैं।</string>
    <string name="perur_pateeswarar_temple_opening_hours">सुबह 6:00 बजे</string>
    <string name="perur_pateeswarar_temple_closing_hours">दोपहर 12:00 बजे और शाम 4:00 बजे - रात 8:00 बजे</string>
    <string name="perur_pateeswarar_temple_operating_days">सभी दिन</string>


        <string name="fort_st_george_name">फोर्ट सेंट जॉर्ज</string>
        <string name="fort_st_george_location">चेन्नई, तमिलनाडु</string>
        <string name="fort_st_george_distance">20 किमी</string>
        <string name="fort_st_george_description">चेन्नई, तमिलनाडु में स्थित फोर्ट सेंट जॉर्ज भारत में ब्रिटिशों द्वारा निर्मित पहला किला है।\nयह किला 1644 में ब्रिटिश ईस्ट इंडिया कंपनी द्वारा बनाया गया था और यह ब्रिटिश औपनिवेशिक शासन की शुरुआत का प्रतीक है।\nइस किले ने मद्रास (अब चेन्नई) को व्यापार और प्रशासनिक केंद्र के रूप में स्थापित करने में महत्वपूर्ण भूमिका निभाई।\n\nफोर्ट परिसर में स्थित फोर्ट म्यूज़ियम क्षेत्र के उपनिवेशिक इतिहास की गहराई से झलक प्रस्तुत करता है।\nयह संग्रहालय पहले एक सार्वजनिक विनिमय भवन था और 1948 में इसे आम जनता के लिए खोला गया।\nयहाँ ब्रिटिश राज से संबंधित सिक्के, पदक, हथियार, वर्दियाँ, पांडुलिपियाँ और पुराने फर्नीचर संग्रहित हैं।\n\nसंग्रहालय की प्रमुख विशेषता सेंट मैरी चर्च है, जो भारत का सबसे पुराना एंग्लिकन चर्च है।\nयहाँ ब्रिटिश गवर्नरों और अधिकारियों के चित्रों के साथ-साथ लॉर्ड क्लाइव और लॉर्ड कॉर्नवालिस जैसे ऐतिहासिक व्यक्तियों के पत्र भी प्रदर्शित किए गए हैं।\n\nकिले की वास्तुकला ब्रिटिश सैन्य शैली और उपनिवेशिक सौंदर्यशास्त्र का मिश्रण है।\nइसे सुंदर उद्यानों और अच्छी तरह से संरक्षित इमारतों से घेरा गया है।\nआज भी यह तमिलनाडु सरकार का प्रशासनिक मुख्यालय है, जिसमें विधानसभा और सचिवालय स्थित हैं।\n\nभारतीय पुरातत्व सर्वेक्षण द्वारा संरक्षित यह किला और संग्रहालय इतिहासकारों, छात्रों और पर्यटकों के लिए एक प्रमुख आकर्षण बना हुआ है।\n\nफोर्ट सेंट जॉर्ज केवल अतीत की याद नहीं है, बल्कि यह इस बात का प्रतीक है कि तमिलनाडु ने सांस्कृतिक और राजनीतिक रूप से किस प्रकार परिवर्तन को अपनाया।</string>
        <string name="fort_st_george_opening_hours">सुबह 9:00 बजे</string>
        <string name="fort_st_george_closing_hours">शाम 5:00 बजे</string>
        <string name="fort_st_george_operating_days">प्रतिदिन खुला, सिवाय शुक्रवार के (संग्रहालय बंद रहता है)</string>

    <string name="san_thome_basilica_name">सैन थोम बेसिलिका</string>
    <string name="san_thome_basilica_location">चेन्नई, तमिलनाडु</string>
    <string name="san_thome_basilica_distance">20 किमी</string>
    <string name="san_thome_basilica_description">सैन थोम बेसिलिका चेन्नई, तमिलनाडु में स्थित एक प्रमुख रोमन कैथोलिक गिरजाघर है, जो यीशु मसीह के बारह शिष्यों में से एक सेंट थॉमस की समाधि पर बनाया गया है।\n16वीं शताब्दी में पुर्तगालियों द्वारा निर्मित इस चर्च को 1896 में अंग्रेजों ने नव-गॉथिक शैली में पुनर्निर्मित किया।\n\nयह केवल एक पूजा स्थल नहीं, बल्कि एक तीर्थस्थल भी है जहाँ विश्वभर से श्रद्धालु आते हैं।\nसेंट थॉमस की समाधि गिरजाघर के भूमिगत चैपल में स्थित है।\n\nइसका स्थापत्य ऊँचे गुम्बदों, रंगीन काँच की खिड़कियों और सफेद रंग के मुखौटे से सुशोभित है।\nचर्च का आंतरिक भाग शांतिपूर्ण है, जिसमें सुंदर वेदियाँ और ऐतिहासिक अवशेष देखने को मिलते हैं।\n\nगिरजाघर परिसर में स्थित संग्रहालय में सेंट थॉमस से संबंधित वस्तुएं, ऐतिहासिक दस्तावेज और मूर्तियाँ प्रदर्शित हैं।\n\nयह दुनिया के उन तीन गिरजाघरों में से एक है जो यीशु के शिष्य की समाधि पर बनाए गए हैं।\nअन्य दो हैं सेंट पीटर्स बेसिलिका, रोम और सैंटियागो डी कंपोस्टेला, स्पेन।\n\nयह चर्च धार्मिक महत्त्व के साथ-साथ स्थापत्य कला का एक अद्भुत उदाहरण भी है जो औपनिवेशिक और पारंपरिक शैली का सम्मिलन प्रस्तुत करता है।\n\nमद्रास-मायलापुर के आर्चडायोसिस द्वारा संचालित यह चर्च आज भी सामूहिक प्रार्थना, सेवा और आध्यात्मिक गतिविधियों का प्रमुख केंद्र बना हुआ है।\n\nसैन थोम बेसिलिका, भारत में ईसाई धर्म के इतिहास और सेंट थॉमस की विरासत का प्रतीक है।\nयह आस्था, शांति और एकता का प्रतीक बनकर पीढ़ियों से प्रेरणा देता आ रहा है।</string>
    <string name="san_thome_basilica_opening_hours">सुबह 6:00 बजे</string>
    <string name="san_thome_basilica_closing_hours">रात 9:00 बजे</string>
    <string name="san_thome_basilica_operating_days">प्रतिदिन खुला</string>

    <string name="kapaleeshwarar_temple_name">कपालेश्वर मंदिर</string>
    <string name="kapaleeshwarar_temple_location">मायलापुर, चेन्नई</string>
    <string name="kapaleeshwarar_temple_distance">20 किमी</string>
    <string name="kapaleeshwarar_temple_description">कपालीश्वर मंदिर, चेन्नई के मायलापुर में स्थित, तमिलनाडु में भगवान शिव को समर्पित सबसे प्राचीन और सम्मानित हिंदू मंदिरों में से एक है। 7वीं शताब्दी ईस्वी में पल्लव वंश द्वारा द्रविड़ वास्तुकला शैली में निर्मित, इसे बाद में विजयनगर शासकों ने पुनर्निर्माण किया। मंदिर का नाम भगवान कपालीश्वर, शिव का एक रूप, और उनकी पत्नी देवी कार्पगंबाल, पार्वती का अवतार, से लिया गया है। इसका ऊँचा गोपुरम, जो हिंदू पौराणिक कथाओं की जटिल नक्काशी से सजा है, प्राचीन शिल्प कौशल का प्रमाण है। पवित्र तालाब और स्तंभित मंडपम इसके शांत आध्यात्मिक वातावरण को बढ़ाते हैं। किंवदंती के अनुसार, पार्वती ने यहाँ मोरनी के रूप में शिव की पूजा की थी, जिससे मायलापुर का नाम पड़ा—‘मयिल’ (मोर) और ‘ऊर’ (स्थान)। यह मंदिर पूजा और संस्कृति का जीवंत केंद्र है, जहाँ रोज़ाना पूजा, वैदिक मंत्रोच्चार और पंगुनी पेरुविझा उत्सव आयोजित होते हैं, जो हर साल हजारों भक्तों को आकर्षित करता है। धार्मिक महत्व के अलावा, यह शास्त्रीय संगीत और नृत्य प्रदर्शनों के साथ एक सांस्कृतिक केंद्र भी है। मायलापुर के व्यस्त इलाके में स्थित, यह चेन्नई की समृद्ध आध्यात्मिक विरासत का प्रतीक है, जो तीर्थयात्रियों और पर्यटकों को अपनी दिव्य ऊर्जा और वास्तुशिल्पीय भव्यता से आकर्षित करता है। यह तमिल शैव परंपराओं को संरक्षित करता है, जो इस क्षेत्र की भक्ति और कला की झलक देता है। यह तमिलनाडु की सांस्कृतिक विरासत का जीवंत स्मारक बना हुआ है।</string>    <string name="kapaleeshwarar_temple_opening_hours">सुबह 6:00 बजे</string>
    <string name="kapaleeshwarar_temple_closing_hours">रात 9:00 बजे</string>
    <string name="kapaleeshwarar_temple_operating_days">प्रतिदिन खुला</string>

    <string name="government_museum_egmore_name">सरकारी संग्रहालय, एग्मोर</string>
    <string name="government_museum_egmore_location">एग्मोर, चेन्नई</string>
    <string name="government_museum_egmore_distance">20 किमी</string>
    <string name="government_museum_egmore_description">एगमोर, चेन्नई में स्थित सरकारी संग्रहालय, 1851 में स्थापित, भारत के सबसे पुराने और प्रतिष्ठित संग्रहालयों में से एक है, जो कोलकाता के भारतीय संग्रहालय के बाद दूसरा है। इंडो-सरैसेनिक शैली की प्रभावशाली इमारत में स्थित, यह कला, संस्कृति और इतिहास का खजाना है, जो दक्षिण भारत के समृद्ध अतीत की झलक देता है। संग्रहालय में पुरातत्व, सिक्का विज्ञान, प्राणीशास्त्र, वनस्पतिशास्त्र और भूविज्ञान सहित कई विभाग हैं, जिनमें 40 से अधिक गैलरी विभिन्न कलाकृतियाँ प्रदर्शित करती हैं। इसकी प्रसिद्ध कांस्य गैलरी में चोल कांस्य की शानदार मूर्तियाँ हैं, जिसमें प्रतिष्ठित नटराज मूर्ति शामिल है, जो प्राचीन धातुकर्म का उत्कृष्ट नमूना है। आगंतुक पारंपरिक और समकालीन कला, प्राचीन हथियार, मूर्तियाँ और दक्षिण भारतीय संगीतमय वाद्ययंत्र देख सकते हैं। संग्रहालय में बच्चों का संग्रहालय और प्राकृतिक इतिहास खंड भी है, जो युवा दर्शकों को रोचक प्रदर्शन से आकर्षित करता है। परिसर के भीतर औपनिवेशिक संरचना वाला सुंदर संग्रहालय थिएटर सांस्कृतिक प्रदर्शन और व्याख्यानों की मेजबानी करता है। ताड़पत्र पांडुलिपियों, सिक्कों और अमरावती मूर्तियों के व्यापक संग्रह के साथ, यह तमिलनाडु की विरासत को उजागर करता है। चेन्नई के केंद्र में स्थित, यह संग्रहालय छात्रों और शोधकर्ताओं के लिए शैक्षिक केंद्र है, जो सभ्यता के सदियों के सफर की पेशकश करता है। इसका हरा-भरा परिसर और भव्य हॉल इतिहास और कला प्रेमियों के लिए एक अविस्मरणीय अनुभव बनाते हैं। यह भारत की सांस्कृतिक विविधता का जीवंत प्रमाण है।</string>
    <string name="government_museum_egmore_opening_hours">सुबह 9:30 बजे</string>
    <string name="government_museum_egmore_closing_hours">शाम 5:00 बजे</string>
    <string name="government_museum_egmore_operating_days">प्रतिदिन खुला, शुक्रवार और राष्ट्रीय अवकाशों को छोड़कर</string>


        <string name="parthasarathy_temple_name">पार्थसारथी मंदिर</string>
        <string name="parthasarathy_temple_location">त्रिप्लिकेन, चेन्नई</string>
        <string name="parthasarathy_temple_distance">20 किमी</string>
        <string name="parthasarathy_temple_description">पार्थसारथी मंदिर, चेन्नई के त्रिप्लिकेन में स्थित है, जो दक्षिण भारत के सबसे प्राचीन और सम्मानित वैष्णव मंदिरों में से एक है, जो भगवान विष्णु को पार्थसारथी के रूप में समर्पित है, जिसका अर्थ है "अर्जुन का सारथी।" 8वीं शताब्दी में पल्लवों द्वारा निर्मित और बाद में चोलों और विजयनगर राजाओं द्वारा पुनर्निर्मित, यह मंदिर द्रविड़ वास्तुकला का शानदार उदाहरण है। इसका ऊँचा गोपुरम जटिल नक्काशी से सजा हुआ है, जो भक्तों का स्वागत करता है। गर्भगृह में पार्थसारथी, शंख, चक्र और गदा के साथ, रुक्मिणी, सात्यकी और अन्य दिव्य मूर्तियों के साथ विराजमान हैं—वैष्णव मूर्तिकला में एक दुर्लभ संयोजन। यह 108 दिव्य देशमों में से एक है, जिसे नम्मालवार और तिरुमंगई अलवार के भक्ति भजनों में महिमामंडित किया गया है। ऐतिहासिक शिलालेख शाही अनुदान और दान को दर्शाते हैं। वैकुंठ एकादशी और ब्रह्मोत्सव जैसे उत्सव हजारों भक्तों को आकर्षित करते हैं, जो तमिलनाडु की सांस्कृतिक समृद्धि को प्रदर्शित करते हैं। मंदिर में पाँच गर्भगृह हैं, जो नरसिंह और राम सहित विष्णु के विभिन्न अवतारों को समर्पित हैं। पवित्र तालाब, अल्लि केनि, को चिकित्सीय गुणों वाला माना जाता है। पार्थसारथी मंदिर की यात्रा चेन्नई की आध्यात्मिक विरासत की झलक प्रदान करती है, जहाँ भक्ति और कला का संगम शांति का वातावरण बनाता है।\n</string>
        <string name="parthasarathy_temple_opening_hours">सुबह 6:00 बजे</string>
        <string name="parthasarathy_temple_closing_hours">रात 9:00 बजे</string>
        <string name="parthasarathy_temple_operating_days">प्रतिदिन खुला</string>


        <string name="meenakshi_amman_temple_name">मीनाक्षी अम्मन मंदिर</string>
        <string name="meenakshi_amman_temple_location">मदुरै</string>
        <string name="meenakshi_amman_temple_distance">20 किमी</string>
        <string name="meenakshi_amman_temple_description">मीनाक्षी अम्मन मंदिर, मदुरै के मध्य में स्थित है, जो एक वास्तुशिल्प चमत्कार और भारत के सबसे महत्वपूर्ण हिंदू मंदिरों में से एक है, जो देवी मीनाक्षी (पार्वती) और उनके पति भगवान सुंदरेश्वर (शिव) को समर्पित है। माना जाता है कि इसे मूल रूप से 6वीं शताब्दी में पांड्यों ने बनवाया था, जिसे बाद में 16–17वीं शताब्दी में नायक शासकों ने विस्तारित किया, जो द्रविड़ वास्तुकला की भव्यता को दर्शाता है। 14 एकड़ में फैला यह मंदिर परिसर 14 ऊँचे गोपुरमों के लिए प्रसिद्ध है, सबसे ऊँचा 170 फीट का, जिसमें हजारों रंगीन मूर्तियाँ देवताओं, पौराणिक प्राणियों और जानवरों को चित्रित करती हैं। हजार स्तंभों का हॉल, एक इंजीनियरिंग चमत्कार, नक्काशीदार खंभों से सुसज्जित है जो टकराने पर संगीतमय ध्वनि उत्पन्न करते हैं। गर्भगृह में पन्ना रंग के आभूषणों से सजी मीनाक्षी और सुंदरेश्वर विराजमान हैं। वार्षिक मीनाक्षी तिरुकल्याणम उत्सव लाखों भक्तों को आकर्षित करता है। प्राचीन तमिल शिलालेख और मदुरै के सांस्कृतिक केंद्र के रूप में इसकी भूमिका इसके ऐतिहासिक महत्व को उजागर करती है। पवित्र तालाब, पोट्रामराई कुलम, चित्रित छतों वाले गलियारों से घिरा है। यह मंदिर तमिलनाडु की समृद्ध विरासत का प्रमाण है।\n</string>
        <string name="meenakshi_amman_temple_opening_hours">सुबह 5:00 बजे</string>
        <string name="meenakshi_amman_temple_closing_hours">रात 10:00 बजे</string>
        <string name="meenakshi_amman_temple_operating_days">प्रतिदिन खुला</string>


        <string name="thirumalai_nayakkar_mahal_name">थिरुमलै नायक महल</string>
        <string name="thirumalai_nayakkar_mahal_location">मदुरै</string>
        <string name="thirumalai_nayakkar_mahal_distance">20 किमी</string>
        <string name="thirumalai_nayakkar_mahal_description">थिरुमलै नायक्कर महल, मदुरै में स्थित है, जो 17वीं शताब्दी का एक शानदार महल है, जिसे नायक वंश के प्रमुख शासक थिरुमलै नायक ने बनवाया था। 1636 में निर्मित यह स्थापत्य रत्न द्रविड़ और इंडो-सरसेनिक शैलियों का मिश्रण है, जो उस युग की भव्यता को दर्शाता है। मूल रूप से वर्तमान आकार से चार गुना बड़ा, यह महल समय के साथ आंशिक रूप से नष्ट हो गया, लेकिन जो बचा है वह इसकी पूर्व славы का प्रमाण है। यह विशाल स्तंभों, अलंकृत स्टucco कार्य, और 100 फीट ऊँचे स्तंभों द्वारा समर्थित स्वर्ग विलासम (आकाशीय मंडप) नामक विशाल प्रांगण के लिए प्रसिद्ध है। दरबार हॉल, जहाँ राजा ने सभा की, जटिल मेहराबों और विस्तृत भित्तिचित्रों से सुशोभित है। कभी इसमें शाही निवास, थिएटर और उद्यान थे, पर आज केवल एक-चौथाई हिस्सा ही शेष है। यह नायकों की समृद्धि और मदुरै के सांस्कृतिक योगदान को दर्शाता है। ध्वनि और प्रकाश शो इसके इतिहास को बयान करता है। तमिलनाडु सरकार द्वारा पुनर्स्थापित यह महल अब संग्रहालय है। थिरुमलै नायक्कर महल मदुरै की शाही विरासत का प्रतीक है।\n</string>
        <string name="thirumalai_nayakkar_mahal_opening_hours">सुबह 9:00 बजे</string>
        <string name="thirumalai_nayakkar_mahal_closing_hours">शाम 5:00 बजे</string>
        <string name="thirumalai_nayakkar_mahal_operating_days">प्रतिदिन खुला</string>


        <string name="koodal_azhagar_temple_name">कूडल अझगर मंदिर</string>
        <string name="koodal_azhagar_temple_location">मदुरै</string>
        <string name="koodal_azhagar_temple_distance">20 किमी</string>
        <string name="koodal_azhagar_temple_description">कूडल अझगर मंदिर, मदुरै में स्थित है, जो भगवान विष्णु को "कूडल अझगर" के रूप में समर्पित एक प्राचीन और सम्मानित वैष्णव मंदिर है, जिसका अर्थ है "संगम का सुंदर।" माना जाता है कि यह मीनाक्षी मंदिर से भी पुराना है, इसका उद्गम संंगम काल (ईसा पूर्व 3री शताब्दी से ईसा पश्चात 3री शताब्दी) से है, जिसे पांड्यों और बाद में नायकों ने विस्तारित किया। यह द्रविड़ वास्तुकला का उदाहरण है, जिसमें पांच मंजिला गोपुरम है, जो देवताओं और पौराणिक आकृतियों की नक्काशी से सजा है। 108 दिव्य देशमों में से एक, इसे नम्मालवार के भक्ति भजनों ने पवित्र किया है। तीन गर्भगृहों में विष्णु—बैठे हुए (कूडल अझगर), खड़े (वीर नारायण), और लेटे हुए (रंगनाथ)—विभिन्न मुद्राओं में दिखते हैं, जो वैष्णव मंदिरों में दुर्लभ है। लकड़ी की नक्काशी और गरुड़ सेवा जुलूस जैसे उत्सव भक्तों को आकर्षित करते हैं। पांड्य शासकों से संबंध शिलालेखों से पता चलता है। हेमा पुष्करिणी तालाब इसकी आध्यात्मिक आभा बढ़ाता है। यह मंदिर तमिलनाडु की समृद्ध विरासत को दर्शाता है।\n</string>
        <string name="koodal_azhagar_temple_opening_hours">सुबह 6:00 बजे</string>
        <string name="koodal_azhagar_temple_closing_hours">रात 8:00 बजे</string>
        <string name="koodal_azhagar_temple_operating_days">प्रतिदिन खुला</string>


        <string name="vandiyur_mariamman_teppakulam_name">वंडियूर मारियम्मन तеп्पकुलम</string>
        <string name="vandiyur_mariamman_teppakulam_location">मीनाक्षी नगर, मदुरै</string>
        <string name="vandiyur_mariamman_teppakulam_distance">20 किमी</string>
        <string name="vandiyur_mariamman_teppakulam_description">वंडियूर मारियम्मन तеп्पकुलम, मीनाक्षी नगर, मदुरै में स्थित है, जो मीनाक्षी अम्मन मंदिर से 5 किमी दूर एक विशाल मंदिर तालाब और प्रसिद्ध धरोहर स्थल है। 1645 में राजा तिरुमलै नायक द्वारा निर्मित, यह 16 एकड़ में फैला हुआ है और दक्षिण भारत के सबसे बड़े मंदिर तालाबों में से एक है। वैगई नदी से भूमिगत नहरों के माध्यम से जुड़ा हुआ, इसे मूल रूप से तिरुमलै नायक्कर महल के लिए ईंटों के लिए मिट्टी निकालने के लिए खोदा गया था। चारों ओर ग्रेनाइट सीढ़ियाँ और बीच में मैया मंडपम है, जिसमें विनायक (गणेश) मंदिर और एक छोटा बगीचा है। किंवदंती है कि मीनाक्षी मंदिर में मौजूद मुकुरुणी विनायक मूर्ति यहाँ खुदाई के दौरान मिली थी। यह तालाब जनवरी या फरवरी में तिरुमलै नायक के जन्मदिन पर आयोजित होने वाले तैरते उत्सव (तेप्पोत्सवम) के लिए प्रसिद्ध है। इस दौरान मीनाक्षी और सुंदरेश्वर की मूर्तियाँ प्रकाशित तैरती नावों पर ले जाई जाती हैं, जो हजारों दीयों से जगमगाता है। साल के अधिकांश समय सूखा रहने वाला यह तालाब मानसून में भर जाता है। यह मदुरै की सांस्कृतिक और ऐतिहासिक विरासत का प्रतीक है।\n</string>
        <string name="vandiyur_mariamman_teppakulam_opening_hours">सुबह 6:00 बजे</string>
        <string name="vandiyur_mariamman_teppakulam_closing_hours">रात 8:00 बजे</string>
        <string name="vandiyur_mariamman_teppakulam_operating_days">प्रतिदिन खुला</string>


        <string name="gandhi_memorial_museum_name">गांधी स्मारक संग्रहालय</string>
        <string name="gandhi_memorial_museum_location">तमुक्कम, मदुरा</string>
        <string name="gandhi_memorial_museum_distance">20 किमी</string>
        <string name="gandhi_memorial_museum_description">गांधी मेमोरियल संग्रहालय, तमुक्कम, मदुरै में स्थित है, जो राष्ट्रपिता महात्मा गांधी को समर्पित एक महत्वपूर्ण ऐतिहासिक संस्थान है। नायक वंश की रानी मंगम्माल द्वारा 1670 में निर्मित तमुक्कम महल में स्थापित, इसे 15 अप्रैल 1959 को प्रधानमंत्री जवाहरलाल नेहरू ने उद्घाटित किया। भारत के सात गांधी संग्रहालयों में से एक, यह उनकी विरासत और स्वतंत्रता संग्राम को संरक्षित करता है। इसमें गांधी की हत्या के समय पहनी हुई खून से सनी धोती, तस्वीरें, पत्र, चश्मा और चरखा जैसे व्यक्तिगत सामान प्रदर्शित हैं। संग्रहालय गांधी के जीवन, 1921 में मदुरै की उनकी यात्रा—जहाँ उन्होंने लंगोटी अपनाई—और स्वतंत्रता आंदोलन के खंडों में विभाजित है। 20,000 से अधिक पुस्तकों वाली पुस्तकालय, उनके जीवन को चित्रित करने वाली 124 चित्रों की गैलरी, और सांस्कृतिक कार्यक्रमों के लिए एक खुला रंगमंच अनुभव को समृद्ध करते हैं। शांत परिवेश और बगीचे गांधी की सादगी और शांति के आदर्शों को दर्शाते हैं। यह मदुरै की धरोहर का अभिन्न अंग है।\n</string>
        <string name="gandhi_memorial_museum_opening_hours">सुबह 10:00 बजे</string>
        <string name="gandhi_memorial_museum_closing_hours">शाम 6:00 बजे</string>
        <string name="gandhi_memorial_museum_operating_days">प्रतिदिन खुला, शुक्रवार को छोड़कर</string>

        <string name="kazimar_big_mosque_name">काज़िमार बड़ी मस्जिद</string>
        <string name="kazimar_big_mosque_location">कीराथुराई, मदुरै</string>
        <string name="kazimar_big_mosque_distance">20 किमी</string>
        <string name="kazimar_big_mosque_description">काज़िमार बिग मस्जिद, मदुरै के कीरथुरई में स्थित है, जो शहर का सबसे पुराना इस्लामिक पूजा स्थल है, जिसे 1284 ईस्वी में यमन से आए पैगंबर मुहम्मद के वंशज हजरत काजी सैयद ताजुद्दीन ने स्थापित किया था। कुलशेखर पांड्यन राजा द्वारा दी गई जमीन पर बनी यह 13वीं सदी की मस्जिद इस्लामिक और द्रविड़ वास्तुकला का मिश्रण है, जिसमें नक्काशीदार खंभों और मेहराबों वाला विशाल प्रार्थना हॉल और शांत आंगन है। 2,500 नमाजियों की क्षमता वाली यह मस्जिद एक जीवंत आध्यात्मिक केंद्र है। इसमें मदुरै मकबरा है, जिसमें मीर अहमद इब्राहिम, मीर अमजद इब्राहिम और सैयद अब्दुस सलाम इब्राहिम जैसे प्रमुख हजरतों का दरगाह है, जो पैगंबर के वंशज भी हैं। 700 से अधिक वर्षों से ताजुद्दीन के वंशज, जिन्हें हुकदार कहा जाता है, इसे संभालते हैं, लगभग 450 परिवार काज़िमार स्ट्रीट में रहते हैं। रजब की 15 तारीख को संस्थापक दिवस (उर्स) मनाया जाता है। मस्जिद में काजी सैयद ताजुद्दीन अरबी मदरसा 120 से अधिक छात्रों को अरबी सिखाता है। पेरियार बस स्टैंड से 500 मीटर और मीनाक्षी मंदिर से 800 मीटर की दूरी पर स्थित यह मस्जिद मदुरै के ऐतिहासिक महत्व को दर्शाती है।\n</string>
        <string name="kazimar_big_mosque_opening_hours">सुबह 5:00 बजे</string>
        <string name="kazimar_big_mosque_closing_hours">रात 9:00 बजे</string>
        <string name="kazimar_big_mosque_operating_days">प्रतिदिन खुला</string>

        <string name="st_marys_cathedral_name">सेंट मैरी कैथेड्रल</string>
        <string name="st_marys_cathedral_location">महालीपट्टी, मदुरै</string>
        <string name="st_marys_cathedral_distance">20 किमी</string>
        <string name="st_marys_cathedral_description">सेंट मैरी कैथेड्रल, महालिपट्टी, मदुरै में स्थित है, यह एक ऐतिहासिक रोमन कैथोलिक चर्च है, जिसे "चर्च ऑफ अवर लेडी ऑफ डोलर्स" के नाम से भी जाना जाता है और यह मदुरै आर्चडायोसिस का केंद्र है। 1840 में फादर बर्ट्रांड एसजे ने जमीन खरीदी और स्थापना की, 1841 में फादर गार्नियर ने एक छोटा चैपल बनाया, जो डब्ल्यू. पुडुपट्टी चर्च से निकाले गए 30 नाविक परिवारों के लिए था। कैथोलिक आबादी बढ़ने पर इसका विस्तार हुआ, वर्तमान गॉथिक शैली, रोमन, यूरोपीय और कॉन्टिनेंटल प्रभावों के साथ, 1916 में पूरी हुई। 1969 में इसे कैथेड्रल का दर्जा मिला, इसमें 42 मीटर ऊँचे दो घंटी टावर, सफेद-नीली मुखौटा और रंगीन कांच की खिड़कियाँ हैं। ऊँची मेहराबदार छत और प्राकृतिक हवा शांति प्रदान करती है। परिसर में एक सुनहरा कोडिमरम (हिंदू मंदिर का ध्वजस्तंभ) मदुरै के सांस्कृतिक मिश्रण को दर्शाता है। क्रिसमस, ईस्टर जैसे त्योहार और 1938 में मदुरै डायोसिस की स्थापना के साथ यह प्रो-कैथेड्रल बना। ईस्ट वेली स्ट्रीट पर, मदुरै रेलवे स्टेशन से 2 किमी दूर, यह मदुरै की धरोहर का प्रतीक है।\n</string>
        <string name="st_marys_cathedral_opening_hours">सुबह 6:00 बजे</string>
        <string name="st_marys_cathedral_closing_hours">रात 8:00 बजे</string>
        <string name="st_marys_cathedral_operating_days">प्रतिदिन खुला</string>

        <string name="samanar_malai_and_jain_beds_name">समनर मलाई और जैन बेड</string>
        <string name="samanar_malai_and_jain_beds_location">कीलकुयिलकुडी, मदुरै</string>
        <string name="samanar_malai_and_jain_beds_distance">20 किमी</string>
        <string name="samanar_malai_and_jain_beds_description">समनर मलई, कीलकुयिलकुडी गाँव के पास, मदुरै से 10 किमी पश्चिम में स्थित है, यह एक ऐतिहासिक चट्टानी पहाड़ी है जो 3 किमी पूर्व की ओर मुथुपट्टी तक फैली हुई है। जैन पहाड़ियों के नाम से प्रसिद्ध, यह तमिलनाडु की प्राचीन जैन विरासत का प्रमाण है, जिसे भारतीय पुरातत्व सर्वेक्षण द्वारा संरक्षित स्मारक घोषित किया गया है। दूसरी शताब्दी ईसा पूर्व से 12वीं शताब्दी ईस्वी तक, इसमें चट्टानों में कटी गुफाएँ, तमिल–ब्राह्मी शिलालेख, और महावीर, बाहुबली, पार्श्वनाथ की मूर्तियाँ हैं। "समनर" नाम संस्कृत "श्रमण" से आया है, जिसका अर्थ तपस्वी है, जो यहाँ सल्लेखना (उपवास से मृत्यु) करने वाले जैन साधुओं से जुड़ा है। सेत्तिपोदावु (10वीं सदी की गुफा) और पेच्चिपल्लम (9–10वीं सदी की मूर्तियाँ) प्रमुख स्थल हैं। जैन बेड्स—चट्टानों में कटे सपाट पत्थर—साधुओं के विश्राम स्थल थे। कमल तालाब और करुप्पनसामी मंदिर शांति बढ़ाते हैं। माना जाता है कि यहाँ मादेवी पेरुमपल्ली नामक जैन मठ था, जिसे पांड्य राजाओं ने देखा था। मदुरै के मनोरम दृश्यों के साथ, यह इतिहास प्रेमियों के लिए एक अनूठा गंतव्य है।\n</string>
        <string name="samanar_malai_and_jain_beds_opening_hours">सुबह 6:00 बजे</string>
        <string name="samanar_malai_and_jain_beds_closing_hours">शाम 6:00 बजे</string>
        <string name="samanar_malai_and_jain_beds_operating_days">प्रतिदिन खुला</string>

        <string name="brihadeeswarar_temple_name">बृहदीश्वर मंदिर</string>
        <string name="brihadeeswarar_temple_location">बालगणपति नगर, तंजावुर</string>
        <string name="brihadeeswarar_temple_distance">20 किमी</string>
        <string name="brihadeeswarar_temple_description">बृहदीश्वरर मंदिर, तंजावुर, तमिलनाडु में स्थित है, यह एक यूनेस्को विश्व धरोहर स्थल और राजा राजा चोल I द्वारा 1003–1010 ईस्वी में निर्मित वास्तुकला का उत्कृष्ट नमूना है। भगवान शिव को "बृहदीश्वरर" (महान प्रभु) के रूप में समर्पित, यह 11वीं सदी का मंदिर चोल युग की द्रविड़ वास्तुकला की चरम सीमा को दर्शाता है। इसका 66 मीटर ऊँचा विमान, 80 टन के एकल ग्रेनाइट गुंबद के साथ, प्राचीन इंजीनियरिंग तकनीकों से उठाया गया, इसकी खासियत है। 240 मी x 122 मी का मंदिर परिसर, 13 फीट की एकल पत्थर से बनी नंदी मूर्ति से घिरा है। दीवारों पर शिव का नृत्य, पौराणिक कथाएँ, और चोल राजाओं की नक्काशी, साथ ही तमिल शिलालेख हैं। 3.7 मीटर का लिंगम वाला गर्भगृह प्राकृतिक प्रकाश से रोशन है। चोल चित्रों वाली फ्रेस्को गैलरी कलात्मक वैभव जोड़ती है। स्थानीय रूप से "पेरिया कोविल" (बड़ा मंदिर) कहलाने वाला यहाँ वार्षिक नट्यांजलि उत्सव मनाया जाता है। एक सहस्राब्दी बाद भी, यह तमिलनाडु की धरोहर का प्रतीक है।\n</string>
        <string name="brihadeeswarar_temple_opening_hours">सुबह 6:00 बजे</string>
        <string name="brihadeeswarar_temple_closing_hours">रात 8:00 बजे</string>
        <string name="brihadeeswarar_temple_operating_days">प्रतिदिन खुला</string>

        <string name="shore_temple_name">शोर मंदिर</string>
        <string name="shore_temple_location">महाबलीपुरम, चेंगलपट्टू</string>
        <string name="shore_temple_distance">20 किमी</string>
        <string name="shore_temple_description">शोर मंदिर, महाबलीपुरम, चेंगलपट्टू में बंगाल की खाड़ी पर स्थित है, यह 8वीं सदी का एक प्रतिष्ठित स्मारक और यूनेस्को विश्व धरोहर स्थल है, जिसे पल्लव वंश के नरसिंहवर्मन II (700–728 ईस्वी) के शासनकाल में बनाया गया था। भगवान शिव और विष्णु को समर्पित, यह तटीय चमत्कार भारत के सबसे पुराने संरचनात्मक पत्थर मंदिरों में से एक है, जो प्रारंभिक द्रविड़ वास्तुकला को प्रदर्शित करता है। ग्रेनाइट ब्लॉकों से निर्मित, इसमें दो मुख्य गर्भगृह हैं—पूर्व की ओर शिवलिंग और पश्चिम की ओर लेटे हुए विष्णु—साथ ही दुर्गा का एक छोटा गर्भगृह। 18 मीटर ऊँचे पिरामिड जैसे विमान, देवताओं, पौराणिक प्राणियों और फूलों की नक्काशी से सजे हैं, जो समुद्र की पृष्ठभूमि में शानदार दिखते हैं। कभी एक व्यस्त बंदरगाह शहर का हिस्सा रहे इसकी तटीय स्थिति लहरों से क्षतिग्रस्त हुई, फिर भी 2004 के सुनामी में यह बचा रहा। सात मंदिरों में से एक (बाकी डूब गए), इसे 19वीं सदी में पुनर्जनन किया गया और पुनर्स्थापित किया गया। महाबलीपुरम नृत्य उत्सव इसकी सांस्कृतिक विरासत को मनाता है। पल्लव कला का प्रतीक, यह मंदिर इतिहास, आध्यात्मिकता और प्राकृतिक सौंदर्य का मिश्रण है।\n</string>
        <string name="shore_temple_opening_hours">सुबह 6:00 बजे</string>
        <string name="shore_temple_closing_hours">शाम 6:00 बजे</string>
        <string name="shore_temple_operating_days">प्रतिदिन खुला</string>

        <string name="kailasanathar_temple_name">कैलासनाथर मंदिर</string>
        <string name="kailasanathar_temple_location">करुप्पाडिथट्टदै, कांचीपुरम</string>
        <string name="kailasanathar_temple_distance">20 किमी</string>
        <string name="kailasanathar_temple_description">कैलासनाथर मंदिर, करुप्पडिथट्टडाई, कांचीपुरम में स्थित है, यह 8वीं सदी का एक पवित्र हिंदू मंदिर और तमिलनाडु के सबसे पुराने जीवित संरचनात्मक स्मारकों में से एक है, जो भगवान शिव को समर्पित है। 685–705 ईस्वी में पल्लव राजा नरसिंहवर्मन II (राजसिंह) द्वारा निर्मित और उनके बेटे महेंद्रवर्मन III द्वारा संवर्धित, यह प्रारंभिक द्रविड़ वास्तुकला का शिखर है। वेदवती नदी के किनारे, चेन्नई से 75 किमी दूर, यह यूनेस्को नामांकित स्थल ग्रेनाइट आधार पर बलुआ पत्थर की संरचना, 58 उप-मंदिरों से सजा हुआ है, जिसमें शिव, विष्णु आदि की नक्काशी है। गर्भगृह में 16 पहलुओं वाला काला ग्रेनाइट लिंगम और पिरामिड आकार का चार मंजिला विमान है। शेर-आधारित स्तंभ, अजंता गुफाओं जैसे प्राचीन भित्ति चित्र, और तमिल शिलालेख इसकी खासियत हैं। एक गुप्त सुरंग युद्धकालीन शरण को दर्शाती है। पुरातत्व सर्वेक्षण विभाग द्वारा संरक्षित, यहाँ महा शिवरात्रि मनाई जाती है, जो पल्लव कला और कांचीपुरम की आध्यात्मिक विरासत को प्रतिबिंबित करता है।\n</string>
        <string name="kailasanathar_temple_opening_hours">सुबह 6:00 बजे</string>
        <string name="kailasanathar_temple_closing_hours">शाम 6:00 बजे</string>
        <string name="kailasanathar_temple_operating_days">प्रतिदिन खुला</string>

        <string name="thillai_nataraja_temple_name">थिल्लई नटराज मंदिर</string>
        <string name="thillai_nataraja_temple_location">चिदंबरम, कडलूर</string>
        <string name="thillai_nataraja_temple_distance">20 किमी</string>
        <string name="thillai_nataraja_temple_description">थिल्लई नटराज मंदिर, चिदंबरम, कडलूर में स्थित है, यह भगवान शिव को नटराज, ब्रह्मांडीय नर्तक के रूप में समर्पित एक पवित्र हिंदू मंदिर है, जो सृजन और विनाश का प्रतीक है। 10वीं सदी में चोल संरक्षण के साथ शुरू हुआ, यह पंच भूत स्थलों में से एक है, जो आकाश (विशालता) का प्रतिनिधित्व करता है। 40 एकड़ में फैला यह मंदिर चार 45 मीटर ऊँचे गोपुरमों से सुसज्जित है, प्रत्येक पर भरतनाट्यम के 108 करण (नृत्य मुद्राएँ) उकेरे गए हैं, जो शास्त्रीय नृत्य से गहरा संबंध दर्शाते हैं। गर्भगृह में नटराज मूर्ति, चिदंबर रहस्य (अरूप आकाश), और प्रतिदिन पूजा जाने वाला स्फटिक लिंगम है। कुलोत्तुंग I जैसे चोल राजाओं द्वारा निर्मित और विस्तारित, यह नक्काशी, कांस्य मूर्तियों और स्वर्ण छत वाले गर्भगृह के साथ द्रविड़ वास्तुकला को प्रदर्शित करता है। 1000 खंभों वाला हॉल और शिवगंगा तालाब इसकी भव्यता बढ़ाते हैं। वंशानुगत दीक्षितार पुजारियों द्वारा संचालित, यह नट्यांजलि और आरुद्रा दर्शन जैसे उत्सवों की मेजबानी करता है। पॉन्डिचेरी से 60 किमी दूर, यह तमिलनाडु की आध्यात्मिक और सांस्कृतिक विरासत का प्रतीक है।\n</string>
        <string name="thillai_nataraja_temple_opening_hours">सुबह 6:00 बजे</string>
        <string name="thillai_nataraja_temple_closing_hours">रात 10:00 बजे</string>
        <string name="thillai_nataraja_temple_operating_days">प्रतिदिन खुला</string>

        <string name="padmanabhapuram_palace_name">पद्मनाभपुरम महल</string>
        <string name="padmanabhapuram_palace_location">पद्मनाभपुरम, कन्याकुमारी</string>
        <string name="padmanabhapuram_palace_distance">20 किमी</string>
        <string name="padmanabhapuram_palace_description">पद्मनाभपुरम पैलेस, पद्मनाभपुरम, कन्याकुमारी में स्थित है, यह एक शानदार लकड़ी का महल और त्रावणकोर की शाही विरासत का प्रमाण है, जिसे 16वीं सदी में इरवी वर्मा कुलशेखर पेरुमल ने बनवाया था। वेली पहाड़ियों के तल पर, तिरुवनंतपुरम से 50 किमी दूर, 6.5 एकड़ में फैला यह परिसर 18वीं सदी तक त्रावणकोर राजाओं का प्रशासनिक केंद्र था। केरल शैली की वास्तुकला के लिए प्रसिद्ध, इसमें ढलुआ छतें, जटिल रोज़वुड नक्काशी, और चमकदार सागौन का आंतरिक भाग सौंदर्य और सादगी का मिश्रण है। इसमें थाई कोट्टारम (माँ का महल, 1550), नाटकशाला, और चार मंजिला उप्पिरिक्का मालिका जैसे प्रमुख हिस्से हैं। 300 साल पुरानी घड़ी और 64 औषधीय लकड़ियों से बनी चिकित्सीय शय्या इसकी खासियत हैं। संग्रहालय में प्राचीन वस्तुएँ, हथियार, और चित्र प्रदर्शित हैं। केरल सरकार द्वारा संरक्षित यह महल, तमिलनाडु में होने के बावजूद, सांस्कृतिक संश्लेषण को दर्शाता है।\n</string>
        <string name="padmanabhapuram_palace_opening_hours">सुबह 9:00 बजे</string>
        <string name="padmanabhapuram_palace_closing_hours">शाम 5:00 बजे</string>
        <string name="padmanabhapuram_palace_operating_days">प्रतिदिन खुला, सोमवार को छोड़कर</string>

        <string name="airavatesvara_temple_name">धारासुरम श्री ऐरावतेश्वर मंदिर</string>
        <string name="airavatesvara_temple_location">धारासुरम, तंजावुर</string>
        <string name="airavatesvara_temple_distance">20 किमी</string>
        <string name="airavatesvara_temple_description">धरासुरम श्री ऐरावतेश्वर मंदिर, धरासुरम, तंजावुर में स्थित है, यह 12वीं सदी का वास्तुशिल्प रत्न और यूनेस्को विश्व धरोहर स्थल है, जिसे चोल राजा राजराजा II (1146–1173 ईस्वी) ने बनवाया था। भगवान शिव को ऐरावतेश्वर के रूप में समर्पित—इंद्र के श्वेत हाथी ऐरावत के नाम पर, जिसे शिव ने ठीक किया—यह मंदिर महान जीवित चोल मंदिरों के त्रय का हिस्सा है। ग्रेनाइट से निर्मित, यह 24 मीटर के विमान के साथ चोल द्रविड़ वास्तुकला को प्रदर्शित करता है। रथ के आकार का मंडप, नर्तकों, संगीतकारों और पौराणिक आकृतियों की नक्काशी से सजा है। गर्भगृह में बड़ा शिवलिंग और पेरिया नायकी का अलग मंदिर है। संगीतमय खंभे, जो टकराने पर अलग-अलग स्वर देते हैं, चोल की ध्वनिक कुशलता को दिखाते हैं। तमिल शिलालेख इसके इतिहास को बयान करते हैं। 100 खंभों वाला हॉल और स्नान घाट इसकी भव्यता बढ़ाते हैं। कुंभकोणम से 3 किमी दूर, यह तमिलनाडु की सांस्कृतिक धरोहर को दर्शाता है।\n</string>
        <string name="airavatesvara_temple_opening_hours">सुबह 6:00 बजे</string>
        <string name="airavatesvara_temple_closing_hours">शाम 6:00 बजे</string>
        <string name="airavatesvara_temple_operating_days">प्रतिदिन खुला</string>

        <string name="rock_fort_temple_name">रॉक फोर्ट मंदिर</string>
        <string name="rock_fort_temple_location">तिथेप्पाकुलम, तिरुचिरापल्ली</string>
        <string name="rock_fort_temple_distance">20 किमी</string>
        <string name="rock_fort_temple_description">रॉक फोर्ट मंदिर, तिरुचिरापल्ली के तeppakkulam में 273 फीट की चट्टान पर स्थित है, यह एक प्राचीन किला और मंदिर परिसर है, जो त्रिची की धरोहर का प्रतीक है। 7वीं सदी में पल्लव और चोल योगदान के साथ, इसमें दो मुख्य मंदिर हैं: शिखर पर उचि पिल्लयार (गणेश) और बीच में थायुमानवर (शिव)। चट्टान में 437 सीढ़ियाँ उकेरी गई हैं, जो शहर और कावेरी नदी का नज़ारा देती हैं। पल्लवों द्वारा शुरू और नायकों द्वारा मज़बूत, यह द्रविड़ वास्तुकला को दर्शाता है। नक्काशी, 12 फीट का शिवलिंग, और खंभों वाला हॉल इसके महत्व को दिखाते हैं। विभीषण द्वारा दी गई मूर्ति की याद में गणेश मंदिर है। पुरातत्व सर्वेक्षण द्वारा संरक्षित, यहाँ चिथिरई थिरुविझा उत्सव होता है। यह त्रिची के ऐतिहासिक गौरव का प्रतीक है।\n</string>
        <string name="rock_fort_temple_opening_hours">सुबह 6:00 बजे</string>
        <string name="rock_fort_temple_closing_hours">रात 8:00 बजे</string>
        <string name="rock_fort_temple_operating_days">प्रतिदिन खुला</string>

        <string name="gangaikonda_cholapuram_temple_name">गंगईकोंडा चोलपुरम मंदिर</string>
        <string name="gangaikonda_cholapuram_temple_location">जयंकोंडम, अरियालुर</string>
        <string name="gangaikonda_cholapuram_temple_distance">20 किमी</string>
        <string name="gangaikonda_cholapuram_temple_description">गंगैकोण्ड चोलपुरम मंदिर, जयंकोंडम, अरियालुर में स्थित है, यह 11वीं सदी का भव्य चोल स्मारक और यूनेस्को विश्व धरोहर स्थल है, जिसे राजेंद्र चोल I (1012–1044 ईस्वी) ने गं revolutionizeगा विजय की स्मृति में बनवाया था। भगवान शिव को समर्पित, यह तंजावुर के बृहदीश्वर मंदिर से मिलता-जुलता है, पर अलग है। 20 एकड़ में फैला, इसका 55 मीटर का विमान शिव, नंदी और दिव्य प्राणियों की मूर्तियों से सजा है। गर्भगृह में 4 मीटर का शिवलिंग और 9 फीट का नंदी है। "गंगा को जीतने वाला चोल" नाम 250 वर्षों तक चोल साम्राज्य की राजधानी होने का संकेत देता है। कांस्य मूर्तियाँ, शेर मुख वाला कुआँ, और तमिल शिलालेख इसकी विरासत को समृद्ध करते हैं। पुरातत्व सर्वेक्षण द्वारा संरक्षित, यहाँ महा शिवरात्रि मनाई जाती है। तंजावुर से 70 किमी दूर, यह चोल इंजीनियरिंग और भक्ति का प्रतीक है।\n</string>
        <string name="gangaikonda_cholapuram_temple_opening_hours">सुबह 6:00 बजे</string>
        <string name="gangaikonda_cholapuram_temple_closing_hours">शाम 6:00 बजे</string>
        <string name="gangaikonda_cholapuram_temple_operating_days">प्रतिदिन खुला</string>

        <string name="vivekananda_rock_memorial_name">स्वामी विवेकानंद रॉक मेमोरियल</string>
        <string name="vivekananda_rock_memorial_location">विवेकानंदपुरम, कन्याकुमारी</string>
        <string name="vivekananda_rock_memorial_distance">20 किमी</string>
        <string name="vivekananda_rock_memorial_description">स्वामी विवेकानंद रॉक मेमोरियल, विवेकानंदपुरम, कन्याकुमारी से 500 मीटर दूर अरब सागर में एक चट्टान पर स्थित है, जहाँ विवेकानंद ने 1892 में ध्यान किया था। 1970 में एकनाथ रानाडे के नेतृत्व में समिति ने इसे बनवाया, जो उनके एकीकृत भारत के सपने को स्मरण करता है। नौका से पहुँचने योग्य, इसमें विवेकानंद मंडपम (कांस्य मूर्ति के साथ) और श्रीपाद मंडपम (कन्याकुमारी देवी का पदचिह्न) हैं। तमिल और बंगाली वास्तुकला का मिश्रण, यह शांत सूर्योदय और सूर्यास्त दृश्य देता है। ध्यान कक्ष उनकी आध्यात्मिक विरासत को दर्शाता है। भारत के दक्षिणी छोर पर, कन्याकुमारी से 14 किमी दूर, यह एकता और ज्ञान का प्रतीक है।\n</string>
        <string name="vivekananda_rock_memorial_opening_hours">सुबह 8:00 बजे</string>
        <string name="vivekananda_rock_memorial_closing_hours">शाम 4:00 बजे</string>
        <string name="vivekananda_rock_memorial_operating_days">प्रतिदिन खुला</string>



    <!-- Existing strings... -->
    <string name="please_enter_a_place_name">कृपया एक स्थान का नाम दर्ज करें</string>
    <string name="place_not_found">स्थान नहीं मिला: %s</string>
    <string name="category_all">श्रेणी: सभी</string>
    <string name="category_5_km">श्रेणी: 5 किमी</string>
    <string name="category_10_km">श्रेणी: 10 किमी</string>
    <string name="category_15_km">श्रेणी: 15 किमी</string>
    <string name="category_20_km">श्रेणी: 20 किमी</string>
    <string name="km">किमी</string>
    <string name="showing_all_places_near_coimbatore">कोयंबटूर के पास सभी स्थानों को दिखा रहा है।</string>
    <string name="showing_places_within_5_kilometers">आपके स्थान से 5 किलोमीटर के भीतर के स्थान दिखा रहा है।</string>
    <string name="showing_places_within_10_kilometers">आपके स्थान से 10 किलोमीटर के भीतर के स्थान दिखा रहा है।</string>
    <string name="showing_places_within_15_kilometers">आपके स्थान से 15 किलोमीटर के भीतर के स्थान दिखा रहा है।</string>
    <string name="showing_places_within_20_kilometers">आपके स्थान से 20 किलोमीटर के भीतर के स्थान दिखा रहा है।</string>
    <string name="found_place">%1$s को %2$s पर पाया गया, %3$s किलोमीटर दूर।</string>
    <string name="couldnt_find_place">क्षमा करें, मैं \'%s\' से मेल खाने वाला कोई स्थान नहीं ढूंढ सका।</string>
    <string name="no_voice_input_detected">कोई आवाज इनपुट नहीं मिला</string>
    <string name="location_permission_denied">स्थान अनुमति अस्वीकृत। दूरी स्थिर रहेगी।</string>
    <string name="microphone_permission_required">आवाज खोज के लिए माइक्रोफोन अनुमति आवश्यक</string>
    <string name="speak_to_search">खोज के लिए बोलें...</string>
    <string name="home_clicked">होम क्लिक किया गया</string>
    <string name="visited_clicked">देखा गया क्लिक किया गया</string>
    <string name="to_visit_clicked">देखने के लिए क्लिक किया गया</string>
    <string name="profile_clicked">प्रोफाइल क्लिक किया गया</string>
    <string name="place_added_to_visit_locations">%s को देखने के स्थानों में जोड़ा गया</string>
    <string name="unknown_temple">अज्ञात मंदिर</string>
    <string name="unknown_location">अज्ञात स्थान</string>
    <string name="distance_unavailable">दूरी उपलब्ध नहीं</string>
    <string name="no_description">कोई विवरण नहीं</string>
    <string name="unknown">अज्ञात</string>
    <string name="no_place_data_available">ऑडियो विवरण के लिए कोई स्थान डेटा उपलब्ध नहीं</string>
    <string name="language_not_supported_using_english">भाषा समर्थित नहीं है, अंग्रेजी का उपयोग कर रहा हूँ</string>
    <string name="tts_initialization_failed">टेक्स्ट-टू-स्पीच प्रारंभ करने में विफल</string>
    <string name="gemini_could_not_process">क्षमा करें, मैं आपका अनुरोध संसाधित नहीं कर सका।</string>
    <string name="gemini_error_processing">आपके अनुरोध को संसाधित करने में त्रुटि। कृपया पुनः प्रयास करें।</string>
    <string name="network_error">नेटवर्क त्रुटि। कृपया अपनी इंटरनेट कनेक्शन की जाँच करें।</string>
    <string name="no_name">कोई नाम नहीं\n</string>
    <string name="no_email">कोई ईमेल नहीं</string>

    <string name="ble_device_detected">BLE डिवाइस का पता चला</string>
    <string name="please_enable_bluetooth">कृपया ब्लूटूथ सक्षम करें</string>
    <string name="ble_permissions_denied">BLE अनुमतियाँ अस्वीकृत</string>
    <string name="scanning">स्कैनिंग…</string>
    <string name="scan_stopped">स्कैन बंद कर दिया गया</string>
    <string name="smartwatch_out_of_range">सीमा से बाहर</string>
    <string name="ble_want_to_know">क्या आप ब्रहदीश्वर मंदिर की नक्काशी के बारे में जानना चाहते हैं? (दूरी: %.2f मीटर)</string>
    <string name="maruthamalai_pambatti_siddhar_temple_info">ब्रहदीश्वर मंदिर नक्काशी जानकारी</string>
    <string name="distance_from_user">आपसे दूरी: %s मीटर</string>
    <string name="ok">ठीक है</string>
    <string name="back">पीछे</string>
    <!-- Existing strings... -->
    <string name="maruthamalai_pambatti_siddhar_temple_description">यह चित्र तमिलनाडु के तंजावुर में स्थित बृहदीश्वर मंदिर की एक प्राचीन शिलालेख को दर्शाता है। यह मंदिर 11वीं शताब्दी में राजा राजा चोल द्वारा बनवाया गया था और यह तमिल स्थापत्य, चोल कला और दक्षिण भारतीय मंदिर संस्कृति का अद्वितीय उदाहरण है। इस प्रकार की शिलालेखों में मंदिर को दी गई भूमि, सोना, दीपक, और मवेशियों जैसी दान-संपत्ति का उल्लेख होता है। यह मंदिर केवल पूजा का स्थान नहीं था, बल्कि प्रशासनिक और सांस्कृतिक केंद्र भी था। शिलालेखों में पुजारियों, नर्तकियों और मंदिर कर्मचारियों के नाम भी दर्ज हैं। ये शिलालेख चोल साम्राज्य की धार्मिक निष्ठा, व्यवस्थित प्रशासन और ऐतिहासिक महत्व को दर्शाते हैं। आज यह मंदिर यूनेस्को विश्व धरोहर स्थल है और भारतीय सांस्कृतिक विरासत का गौरवशाली प्रतीक है।</string>
    <string name="maruthamalai_pambatti_siddhar_temple_image">मरुतमलाई पंबट्टी सिद्धर मंदिर छवि</string>

    <!-- Existing strings... -->
    <string name="how_can_we_help">हम आपकी कैसे मदद कर सकते हैं?</string>
    <string name="contact_us">हमसे संपर्क करें</string>
    <string name="support_email">ईमेल: %s</string>
    <string name="support_phone">फोन: %s</string>
    <string name="support_location">स्थान: %s</string>
    <string name="submit_a_query">प्रश्न जमा करें</string>
    <string name="subject">विषय</string>
    <string name="message">संदेश</string>
    <string name="submit">जमा करें</string>
    <string name="all_fields_required">सभी क्षेत्र आवश्यक हैं!</string>
    <string name="query_submitted">प्रश्न सफलतापूर्वक जमा हो गया, %s!</string>
    <string name="our_team">हमारी टीम</string>
    <string name="meet_the_faces_behind_tdexv01">T-dex के पीछे के चेहरों से मिलें</string>
    <string name="our_mission">हमारा मिशन</string>
    <string name="mission_description">T-dex में, हम लोगों के अपने वाहनों के साथ बातचीत करने के तरीके को क्रांतिकारी बनाने के लिए समर्पित हैं। हमारा मिशन नवीन, उपयोगकर्ता-अनुकूल समाधान प्रदान करना है जो ड्राइविंग अनुभव को बेहतर बनाते हैं, वाहन प्रबंधन में सुधार करते हैं, और सभी के लिए सुरक्षित, अधिक कुशल परिवहन को बढ़ावा देते हैं।</string>
    <string name="our_commitment">हमारी प्रतिबद्धता</string>
    <string name="commitment_description">हम 24 घंटों के भीतर सभी प्रश्नों का जवाब देने का प्रयास करते हैं। आपकी संतुष्टि हमारी सर्वोच्च प्राथमिकता है, और हम आपको सर्वोत्तम संभव समर्थन अनुभव प्रदान करने के लिए प्रतिबद्ध हैं।</string>
    <string name="copyright">© %s सभी अधिकार सुरक्षित।</string>
    <string name="about_us">हमारे बारे में</string>
    <string name="ragul_r">रागुल आर</string>
    <string name="sivapprakash_c">शिवप्रकाश सी</string>
    <string name="navaneeth_t">नवनीत टी</string>
    <string name="lead_developer">प्रमुख डेवलपर</string>
    <string name="co_lead_and_content_creator">सह-प्रमुख और सामग्री निर्माता</string>
    <string name="developer">डेवलपर</string>
    <string name="about_us_header_image">हमारे बारे में शीर्षक छवि</string>
    <string name="user_not_signed_in">उपयोगकर्ता साइन इन नहीं है</string>
    <string name="logged_out_successfully">लॉगआउट सफल</string>
    <string name="ble_device_lost">बीएलई डिवाइस खो गया</string>
    <string name="ai_chatbot">AI चैटबॉट</string>


    <string name="visited_history_cleared">देखा गया इतिहास साफ किया गया</string>
    <string name="clear_history_confirmation">क्या आप सभी देखे गए स्थानों को साफ करना चाहते हैं?</string>
    <string name="yes">हाँ</string>
    <string name="no">नहीं</string>
    <string name="visited_on">दौरा किया: %1$s</string>
    <string name="audio_stopped">ऑडियो बंद हो गया</string>
</resources>